港商民事變刑事 涂謹申斥違兩制

港商民事變刑事 涂謹申斥違兩制

涂謹申（中）指一旦修例隨時影響營商環境；左為被囚港商友人黃生。

【「送中」條例】

【本報訊】保安局建議修改《逃犯條例》，惟爭議極大，商界亦擔心誤墮法網。本報昨報道港商郭春生2009年在內地被控「合同詐騙罪」，判處無期徒刑後改判囚18年，至今服刑逾10年。民主黨立法會議員涂謹申收到其家屬求助，會去信特首林鄭月娥、中聯辦，要求徹查。涂指案件在港屬民事訴訟，在內地卻被刑事起訴，涉違反一國兩制，也反映一旦修例隨時影響營商環境。郭的商人朋友亦表示憂慮，「會唔會某一日都發生喺我身上呢？」

投資者信心盡失

一間由郭擔任董事的香港公司，1996年與招商銀行香港分行在港簽訂抵押貸款協議，因未能還款，郭被內地法院以「合同詐騙罪」刑事起訴，一審被判無期徒刑及剝奪政治權利終身，沒收所有財產，後減刑至18年。

不過，2011年招商銀行向郭的內地公司進行民事起訴，最後被法院駁回。涂形容判決可作為推翻郭刑事判罪的有力證據，反映內地法院界定商業詐騙和民事糾紛的定義含糊。港商向內地銀行抵押貸款普遍，事件可令投資者信心盡失，「民事變刑事，內地係亂咁嚟！」

郭的友人黃生指，自己在國內做生意，常有簽署銀行貸款文件，「無端端佢畀人拉去坐監，我好震驚；會唔會某一日都發生喺我身上呢？希望中國政府要正視」。友人陳生亦對事件感到很遺憾。

涂又指，判決書聲稱香港商業罪案調查科曾向內地警方提供資料，惟商罪科並無拘捕郭或就案件向郭進行刑事調查，加上貸款以公司名義簽訂，即使牽涉法律訴訟亦不應追究個人責任。

■記者黃翠儀

上一則
上一則
「港一日未死我都唔放棄」

下一則
下一則
西環集中營：建制「朋友」怕受累 拒為肥平求情 (季陶)

好人好姐...

中國要回血呀，港商支持下啦